%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[11pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\renewenvironment{corrige}[1]{
  \setcounter{exercice}{#1-1}
  \exercice
}{
  \endexercice
}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
  {\large Chapitre : Généralités sur les fonctions}\\
  \textsc{Corrigé des exercices}
\end{center}

\begin{corrige}{19}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item $f(20)=2\times20=40$ ; $f\left(\frac{5}{4}\right)=2\times\frac{5}{4}=2,5$.
    \item On résout $f(x)=0,18$ :
      \begin{align*}
        f(x)&=0,18\\
        2x&=0,18\\
        x&=0,18\div2\\
        x&=0,09
      \end{align*}
      Donc l'antécédent de 0,18 est 0,09.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{24}~
  \begin{enumerate}
    \item L’image de $-3$ par $f$ est 3. L’image de $\sqrt{2}$ par $f$ est $-\sqrt{2}$.
    \item L’antécédent de 0,6 par f est aussi son opposé, c’est-à-dire $-0,6$.
    \item Un nombre $x$ est égal à son image par f si, et seulement si, $x = f (x)$.
      Comme $f(x)=-x$, on résout donc l’équation $x=- x$.
      Or $x=-x$ équivaut à $2x = 0$.
      La seule solution de cette équation est 0 donc le seul
      nombre égal à son image par $f$ est 0.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{27}\emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{corrige}

\begin{corrige}{29}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item L'ensemble de définition de $f$ est $[-1; 3]$ ; celui de $g$ est $[-2; 3]$.
    \item Graphiquement, on lit que $g(1)\approx1,5$ et $f(1)\approx2,5$. Donc $g(1)<f(1)$, et l'affirmation est fausse.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{30}~
  \begin{enumerate}
    \item $f(2)=-1$
    \item $f(4)= -2$
    \item Les antécédents de 2 par $f$ sont $-4$, $-2$ et $1$.
    \item Question b : « Quelle est l'image de 4 par $f$ ?» Question c : « Déterminer les nombres dont l'image par $f$ est 2 ».
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{31}~
  \begin{enumerate}
    \item~
    \begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.03, yscale=.6]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=20, ystep=.5] (0, -6) grid (220, 1);
      \draw[-latex] (0,0) -- (220,0);
      \draw[-latex] (0,-6) -- (0,1);
      \foreach \x in {0, 20, ..., 220} {
        \draw (\x,0) node[below]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
      \foreach \y in {-6, -5, ..., 1} {
        \draw (0,\y) node[left]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }
      \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
        (0, -5.5)
        (9, -4)
        (22, -2)
        (35, -1)
        (45, -.5)
        (58, 0)
        (100, 0)
        (120, 0)
        (160, 0)
        (180, .1)
        (200, .5)
        (220, 1)
      };
    \end{tikzpicture}%
  \item Dans le tableau de valeur, on lit que $f(45)=-0.5$ et $f(200)=0,5$. Puisque la température ne fait qu'augmenter, c'est entre 45 et 200 secondes qu'elle est comprise dans l'intervalle, soit pendant $200-45=155$ secondes, soit 2 minutes et 35 secondes.

    Remarque : On aurait aussi pû répondre à cela par lecture graphique.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{34}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item $t$ désigne le temps de course (en heures), et son image $g(t)$ la distance parcourue (en kilomètres).
    \item L'image de 4 est 140. La course a duré 4 heures, sur 140km.
    \item $g(0)=0$ et $g(1)=50$, donc le cycliste a parcouru 50km en une heure, soit une vitesse moyenne de 50km/h.
    \item Les antécédents de 50 et 80 sont 1 et $2+1/3$, donc la montée a duré $1+1/3$ d'heure, soit 1 heure 20 minutes.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{35}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item On lit sur le graphique que l'image de 0,8 est 500, donc les 100 arbres de 0,8m de circonférence ont une masse séche de $100\times500=\numprint{50000}$ kg. De même, l'image de 1,8m est 3000, donc les 60 arbres de cette circonférence ont une masse sèche de $60\times3000=\numprint{180000}$ kg.

      La masse sèche totale est donc $\numprint{50000}+\numprint{180000}=\numprint{230000}$ kg.
    \item Sur le graphique, on lit qu'un arbre de 1,2 m de circonférenc pèse 1000 kg et qu'un arbre de 2 m pèse 4500 kg, soit $1000+4500=5500$ kg pour les deux arbres. Un arbre de 1,6m pèse 2000 kg, donc deux arbres de 1,6 m pèsent 4000 kg, soit moins qu'un arbre de 1,2 m et un de 2 m.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{40}\emph{Corrigé dans le manuer.}
\end{corrige}

\begin{corrige}{48}~
  On prend cinq abscisses quelconques, par exemple 0, 1, 2, 10, 27.
  \begin{itemize}
    \item $f(0)=0\times(2\times0+5)=0$ donc $A(0;0)$ est sur la courbe.
    \item $f(1)=1\times(2\times1+5)=7$, donc $B(1;7)$ est sur la courbe.
    \item $f(2)=2\times(2\times2+5)=18$ donc $B(2;18)$ est sur la courbe.
    \item et ainsi de suite…
  \end{itemize}
\end{corrige}

\begin{corrige}{50}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item $O$, $A$, $D$ sont sur la courbe. $B$, $C$, $E$ sont peut-être sur la courbe (ou pas loin).
    \item $f(0)=\sqrt{0}=0$, donc $O(0;0)$ est sur la courbe. De même, $f(4)=\sqrt{4}=2$ donc $D(4;2)$ est sur la courbe. De même pour $A$ et $E$.

      En revanche, $f(2)=\sqrt{2}\approx1,414\neq1,4$ donc $B$ n'est pas sur la courbe (tout comme $C$).
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{59}~
  \begin{enumerate}
    \item $x\in\left[-1; \frac{1}{2}\right]$
    \item $x\in ]-2; 1[$
      \item $x\in[-4;-3]\cup\{2\}$
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{60}~
  \begin{enumerate}
    \item $x\in[-3 ; -2 ] \cup [1 ; 3]$
    \item $x\in[-3 ; -2[ \cup ]1 ; 3]$
    \item $x\in[-2 ; 1]$
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{61}~
  \begin{enumerate}
    \item L'axe des abscisses représente l'année. L'axe des ordonnées représente le salaire, en euros.
    \item Les fonctions sont définies de 2010 à 2040 (on peut aussi écrire $[2010;2040]$).
    \item
      \begin{itemize}
        \item $f(t)=2500$ : On lit graphiquement $t=2025$ : Fabien touchera 2500 euros en 2025.
        \item $g(t)=3000$ : On lit graphiquement $t=2029$ : Guillaume touchera 3000 euros en 2029.
        \item Il y a deux solutions $t=2011$ et $t=2032$ : Fabien et Guillaume toucheront le même salaire en 2011 et 2032.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{68}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item Une poupée est vendue $R(1)=11\times1=11$, soit 11€.
    \item \begin{align*}
B(x)=& R(x)-C(x)\\
=& 11x-(0,002x^2+2x+4000)\\
=& 11x- 0,002x^2-2x-4000 \\
=& -0,002x^2+9x-4000
      \end{align*}
    \item On obtient le graphique suivant.
      \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5]
      \begin{axis}[
        samples=100,
      restrict y to domain=-9000:7000,
      axis x line=middle,
      axis y line=middle,
      minor tick num=5,
    ]
        \addplot+[domain=0:5000, mark=none, blue] {-.002*x*x+9*x-4000};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\item Graphiquement, on lit environ de 500 à 4000 (suivant la précision lue).
\item Avec la table de valeurs, on obtient l'intervalle $[500;4000]$.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{75}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item L'aire du polygone $BCDGFE$ est égale à l'aire du carré $AGFE$ moins l'aire du carré $ABCD$, soit $\mathcal{B}(x)=(x+1)^2-x^2=x^2+2x+1-x^2=2x+1$.
    \item L'expression de $\mathcal{B}$ a été calculée à la questino précédente. Celle de $\mathcal{A}$ est $\mathcal{A}(x)=x^2$ (car c'est l'aire du carré $ABCD$, de côté $x$). On obtient le graphique suivant :
      \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
      \begin{axis}[
      %restrict y to domain=-9000:7000,
          scale=.5,
      axis x line=middle,
      axis y line=middle,
      minor tick num=5,
      domain=0:3,
    ]
        \addplot+[mark=none] {x*x};
        \addplot+[mark=none] {2*x+1};
        \draw (axis cs:2, 4) node[below right]{$\mathcal{C}_\mathcal{A}$};
        \draw (axis cs:1, 3) node[above]{$\mathcal{C}_\mathcal{B}$};
    \end{axis}
    \draw (0, 0) node[below left]{$O$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\item \emph{Ignorer cette question (sauf si vous avez Géogébra à disposition.}
\item On observe graphiquement que $\mathcal{A}(x)\geq\mathcal{B}(x)$ sur pour $x\in[2,2;+\infty[$ environ (où 2,2 est l'abscisse du point d'intersection des deux courbes). Le logiciel Géogébra nous donne deux solutions à $\mathcal{A}(x)=\mathcal{B}(x)$ : $-\sqrt{2}+1\approx -0,4$ et $\sqrt{2}+1\approx2,1$. Donc la valeur exacte de la solution approchée est $\sqrt{2}+1$ : les solutions sont $x\in[\sqrt{2}+1;+\infty[$.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\end{document}
